\chapter{GLOSARIUM}
\begin{array}{  l{5cm}  l{2cm}  l {10cm}}
	Algoritma & : & Tata cara untuk menyelesaikan masalah secara sistematis. \\ 
	Assembly & : & Bahasa pemrograman tingkat rendah (satu tingkat di atas bahasa mesin) yang sangat bergantung pada arsitektur mesin tertentu.   \\ 
	Array & : & Variabel yang dapat menampung nilai lebih dari satu namun harus memiliiki tipe data yang sama.   \\ 
	Compiler & : & Suatu program khusus yang digunakan untuk mengeksekusi instruksi pada suatu skrip program dengan melakukan kompilasi (penerjemahan pada bahasa tertentu, contohnya bahasa mesin).   \\ 
	Dict & : & Salah satu struktur data pada Python yang merupakan variabel multinilai yang komponen nilainya berupa kunci dan nilai (seperti kamus).   \\ 
	Fungsi & : & Kumpulan instruksi program yang memiliki sebuah tujuan tertentu.   \\ 
	IDE & : & Kepanjangan dari Integrated Development Environtment yaitu gabungan (kesatuan) dari pada interpreter/compiler, library, text-editor, debugging, dlsb yang dikonstruksi untuk memudahkan pengembangan suatu program.   \\ 
	Interpreter & : & Suatu program khusus yang digunakan untuk mengeksekusi instruksi pada suatu skrip program tanpa melakukan kompilasi.   \\ 
	Indentasi & : & Blok pada program Python yang dicirikan dengan tulisan yang lebih menjorok (hasil eksekusi tombo "tab").   \\ 
	Kelas & : & Cetak biru dari objek. \  \\ 
	Konstanta & : & Wadah dari suatu nilai namun nilainya tidak berubah.   \\ 
	Konstruktor & : & Method khusus yang digunakan untuk memberikan keadaan awal dari suatu objek sejak objek tersebut diinstanisasi (diwujudkan).   \\ 
	Konvergen & : & Keadaan dimana hasil iteratif dari suatu perhitungan menuju pada suatu nilai tunggal.   \\ 
	List & : & Salah satu struktur data pada Python yang merupakan variabel multinilai yang komponen nilainya bisa berubah.   \\ 
	Numpy & : & Salah satu library pada Python yang digunakan untuk komputasi ilmiah berbasis array.   \\ 
	Matplotlib & : & Salah satu library pada Python yang digunakan untuk visualisasi data.   \\ 
	Matriks & : & Sebuah entitas matematika dimana datanya diatur sedemikian rupa menjadi deret dan kolom.   \\ 
	Objek & : & Representasi atau pemodelan "sesuatu" yang eksis di dunia nyata untuk mewadahi suatu atribut (data) dan perilaku (method) dari suatu sistem tertentu.   \\ 
	Operator & : & Simbolisme dari suatu perintah manusia kepada komputer (melalui intepreter atau compiler) untuk melakukan suatu operasi khusus seperti operasi aritmatika, operasi logika, operasi relasi, dlsb.   \\ 
	Jupyter Notebook & : & Salah satu IDE untuk bahasa Python berbasis web.   \\ 
	Polimorpisme  & : & Fitur dari paradigma objek yang mengizinkan Anda untuk mengimplementasikan varibel dan method yang sama pada anak kelas dengan cara yang berbeda.   \\ 
	Program & : & Kumpulan instruksi untuk melaksanakan suatu tugas tertentu.   \\ 
	Programer & : & Seseorang yang memiliki kapabilitas untuk menkonstruksi program untuk menyelesaikan suatu masalah tertentu.   \\ 
	Pycharm & : & Salah satu IDE untuk bahasa Python berbasis dekstop.  \\ 
	Python & : & Salah satu jenis pemrograman tingkat tinggi yang menggunakan interpreter dengan fitur dynamic-binding dan dynamic-typing.   \\ 
	Tipe data & : & Klasifikasi data berdasarkan perilakunya (ukuran data, pengoperasiannya, dlsb)   \\ 
	Rekursif & : & Jenis fungsi yang digunakan untuk melaksanakan prinsip pengulangan dengan jalan memanggil dirinya sendiri.   \\ 
	RPEL & : & Kepanjangan dari Read Evaluate Print Loop yaitu interaktif interpreter (biasanya berupa tampilan Command Line Interface).   \\ 
	Sistem Linear  & : & Sistem persamaan yang suku variabel independennya terbatas memiliki derajat pangkat satu.   \\ 
	Sistem Nonlinear & : & Sistem persamaan yang suku variabel independennya memiliki derajat pangkat lebih dari satu.   \\ 
	Set & : & Salah satu struktur data pada Python yang merupakan variabel multinilai yang komponen nilainya bersifat unik.   \\ 
	Sistem Operasi & : & Program (perangkat lunak) yang bertanggung jawab melakukan manajemen kinerja antara perangkat keras dengan perangkat lunak lainnya.   \\ 
	Tuple & : & Salah satu struktur data pada Python yang merupakan variabel multinilai yang komponen nilainya tidak bisa berubah.   \\ 
	Variabel & : & Wadah dari suatu nilai yang berada di dalam memori RAM.   \\ 
\end{array}

